《法律知識你要知》罪唔可以亂認

如果唔係有朋友問我 email可唔可以拎來做證據，我幾乎忘記要寫一寫關於證據的問題。好，趁有少少時間，就略略寫下刑事審訊同刑事案件既證據要求…

《唔係乜都可以做證據－Part 1》

有網友引述美國刑事辯護律師、哈佛榮休教授 Alan Dershowitz大作 The Best Defense 內的一句說話：「若果沒有違反人權，司法制度根本不可能將一個人定罪。」肥人沒有看過這書，但或多或少會認同 Dershowitz 這句說話。

一般而言，控方並非每一宗案件都有百分百萬無一失的證據去「釘死」被告，反而很多時候被告會因為種種原因而認罪。這種情況在交通違例特別多，例如交通意外裡的司機被控不小心駕駛，姑勿論有沒有勝算，很多人見認罪都只是罰三兩千就不會想繼續打落去。不要以為法庭審訊就像電視劇，動不動就可以上訴翻案，尤其是在你認罪之後，你想上訴脫罪其實很難，因為經審訊後被定罪與自願認罪是有分別的，上訴的理由都會不同。你認罪後再找個理由去推翻自己的說法，這是很難令人信服的。肥人舉兩個比較舊的教科書案例，第一個是一百年前的 Ibrahim v R [1914] AC 599，另一個是四十多年前的 DPP v Ping Lin (1976) 62 CR APP R 14。肥人不會詳細講述兩個案例的內容了，但案例要旨是，如果被告人在沒有受壓逼而自願招認的話，法庭會接受被告人招認的口供 (confession statement)，而兩宗案件的被告在認罪後上訴，結果都是失敗收場。這個年頭已經很難會有屈打成招，但如果你在沒有壓逼之下胡亂認罪，你想翻身都幾難。還記得我經常舉的案例 R v Sang 嘛？法庭不是很隨意就可排除任何證據的，即使你說你被誤導… 有了上述的概念，大家應該知道不應胡亂認罪，尤其是所有事情和證據都是對方得把口講的時候。

謹記，在普通法的 adversarial system之下，控方在所有的刑事檢控的舉證要求是 Beyond reasonable doubt (排除合理懷疑) ，而被告人是絕對沒有責任去證明自己清白的（可參考案例：Woolmington v DPP (1936) 25 CR APP R 72）。你不胡亂認罪，控方就要盡全力去證明你有罪。你糊里糊塗地認罪，你的招認口供已經足夠致你於死。
＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿＿

講完基本的刑事概念，就要探討一下證據了。證據在法律體系實在太重要了，所以修讀法律的朋友們都會知道證據法是法律學位必修的科目。證據法不是具體地教你究竟電郵可不可以呈堂，WhatsApp Telegram做證據可不可靠。證據法的理論是教你證據如何蒐集 (collection of evidence) 才正確、控方或原告人的舉證責任（burden of proof）、控方如何保全證據（chain of custody）、證據的可接納性（admissibility）、控方如何在審訊中呈現證據（presentation）、專家證人的可信性以至證據的價值（probative value）等等。當大家對以上概念略知一二，就很難被人拋到窒。何解？因為如果證據蒐集出現程序上的問題、證據保全有錯漏、控方在審訊中錯誤呈現證據、又或者證據的分析出錯、甚至專家證人完全不可信（或者無相關資格），那麼證據就可能無效。而且，很多時大家都以為單一證據就足以影響案情，其實很多時候證據是需要互相支持，法律上叫 corroborating evidence，如果有兩種或以上的證據可以互相支持的話，那證據就更加強而有力了。所以舉個例來說，如果你樓下的便利店被盜竊，便利店的八達通記錄是不能證明誰會是竊賊，因為沒有其他證據支持之下，便利店的八達通記錄只能算是 evidence of facts，即證明在何時某某曾經來便利店消費，但不能就這樣認定他們就是竊賊。

為免變成千字文，下篇再續。

#不是法律意見
#證據法係一個體系而唔係一條條文
#下篇講指模DNA
#唔好係唔係都驚一餐
#依家唔係CCTVB膠劇糖膠風暴佢對眼就係證據

所以結論係認左罪就無得救。